<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Lettera del 4 dicembre 1962 [50/201]</title>
			<respStmt>
				<resp>Creatore sito</resp>
				<name xml:id="GM">Giovanni Miccoli</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<publicationStmt>
			<p>Tutti i diritti vanno alla Fondazione per le scienze religiose</p>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<p>Lettera scritta dal cardinale Lercaro</p>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body> 
		<p n="1">
			Roma, 4 Dicembre 1962
		</p>
		<p n="2">
			Miei carissimi,
		</p>
		<p n="3">
			ancora 
			<sic corr="stasera">
				stassera
			</sic>
			 e domani sera scriverò la mia ormai abituale lettera; è dalla sera del 10 Ottobre, arrivato a Roma da poche ore, che ogni giorno — eccetto i pochi in cui ero a Bologna o stavo per venirvi — che vi scrivo: esattamente, con questa, 49 lettere ! indirizzate ad uno ma scritte per tutti! 
		</p>
		<p n="4">
			Oggi solita — interessante — Congregazione: ho ascoltato alcuni ottimi interventi.
		</p>
		<p n="5">
			Colazione alla «Domus» col 
			<abbr expan="conte">
				C.te
			</abbr> 
			<name type="persname" reg="Alessandro Gerini" sameAs="https://dati.senato.it/senatore/6744.html">
			Gerini
			</name>
			 che conoscete. Commissione; e... cena 
			<soCalled>
			 	di fortuna 
			</soCalled> 
			in casa 
			<name type="persname">
			 	Ortolani
			</name>
			 , alla quale intervenne anche 
			 <name type="persname">
			 	Vico
			 </name>
			 , mentre 
			<name>
			 	Alvisi
			</name> 
			era da suoi amici. Ho detto: "di fortuna” perché mi capitò un caso curioso. I tre Vescovi Ungheresi 4 che sono alla «Domus» avevano un ricevimento in loro onore offerto dalla Legazione della Repubblica Popolare Ungherese; avevano avuto il desiderio vivissimo che io andassi al ricevimento, essendo sempre stati con noi in rapporti molto cordiali. Io chiesi alla Segreteria di Stato che cosa potessi fare e fui incoraggiato ad andare, sicché avevo promesso formalmente la mia presenza, che tornava loro graditissima; ero anche l'unico Cardinale dei quattro invitati, ma anche, mi dicevano, il più desiderato da loro. 
		</p>
		<p n="6">
			Senonché, mentre la Sezione II della Segreterias aveva incoraggiato, ieri sera arriva un messo della Sezione I — Affari straordinari 6 — a scongiurare di non andare... 
		</p>
		<p n="7">
			A dire a quei poveri Vescovi, che si sentono già un po' diffidati da tutti, che la Segreteria era intervenuta in senso negativo, sarebbe stato gettarli nella costernazione (Poveretti, tutti e tre sono stati in prigione!...). E allora decisi di lasciar andare avanti tutto come se io sarei intervenuto... Ancora alle tre 
			<name type="persname">
				Arnaldo
			</name> 
			ne salutò uno con un: Arrivederci stassera! Poi andai in Commissione; alle 7, finito il lavoro, si presentò il problema: andare alla «Domus», tutti vedono e gli Ungheresi, tornando, avrebbero saputo che alle 7 (l'ora del ricevimento) ero libero... Andammo un po' in giro con la macchina, poi da un bar 
			<name type="persname">
				Arnaldo
			</name>
			telefonò in casa 
			<name type="persname">
				Ortolani
			</name>
			che saremmo andati là a cenare... Di là, in attesa della cena — mentre con 
			<name type="persname">
				Vico
			</name> 
			mangiavamo le patatine fritte per stuzzicare l'appetito — si telefonò alla Legazione che, trattenuti dalla Segreteria di Stato in riunione, non sapevamo quando avremmo finito... Era la verità: «trattenuti dalla Segrete ria!». Ma si poteva intendere in due modi... Però ne fui molto dispiaciuto; domani vedremo il disappunto degli Ungheresi. 
		</p>
		<p n="8">
			A consolarmi, al rientro alla «Domus», circa le 10, c'era una festa dei Vescovi Brasiliani per ringraziare la Direzione e le ragazze di servizio, alle quali offrirono mezzo milione di mancia e un viaggio al Brasile in jet per la direttrice (Sono circa 140 persone e si tassarono di L. 5000 a testa). Canti di Seminaristi brasiliani, chitarre e tamburi, un coro curioso dei Vescovi, una macchietta bellissima che rendeva (protagonista un ragazzo) ottimamente l'Arcivescovo 
			<name type="persname" reg="Hélder Pessoa Câmara" sameAs="https://viaf.org/viaf/2467648/">
				Camara
			</name>
			, Segretario della Conferenza Episcopale; e, poi di riscontro, canti delle ragazze: tutto molto familiare e cordiale. Indovinate subito l'anima e il direttore: 
			<abbr expan="Monsignore">
				Mons.
			</abbr>
			<name type="persname">
				De Nadal!
			</name>
		</p> 
		<p n="9">
			Ho appreso con gioia la laurea di 
			<name type="persname">
				Agostino
			</name> 
			e ho ricevuto la lettera di 
			<name type="persname">
				Jonny
			</name> 
			che mi annuncia la venuta della mamma (per questo la Provvidenza aveva mandato qui gli Ungheresi e li aveva fatti incontrare con 
			<name type="persname">
				Gionny
			</name>
			!) e di
			<name type="persname">
			Carlino
			</name>
			: cose che mi han fatto tanto piacere. Arrivederci presto a tutti </p>
		<p n="10">Tante benedizioni 
		</p>
		<p n="11">
			aff. papà
		</p>				
	</body>
<group>Lettere di Giacomo Lercaro sul Concilio Vaticano II</group>
</text>
</TEI>